%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% (UE-MAT3119L), Sylvie Benzoni
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{2017--2018 : Mesure et intégration, semestre d'automne}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 2017/9/26

\subsection{Khôlle du 26 septembre 2017}

\subsubsection{Programme}
Rappels sur les suites réelles, limites inférieures et supérieures, valeurs d'adhérence. Opérations élémentaires sur les ensembles : réunion, intersection, différences, produits cartésiens. Rappels sur les fonctions : image directe et réciproque, injections, surjections.

\subsubsection{Questions de cours}

\begin{itemize}
\item Énoncer le théorème de Bolzano-Weierstrass dans $\R$
\item Donner la définition d'une valeur d'adhérence.
\item Donner la définition de la partition d'un ensemble.
\item Donner la définition d'un produit cartésien d'ensembles.
\item Donner la définition d'une injection, d'une surjection, d'une bijection.
\end{itemize}


\subsubsection{Exercices}

\begin{exo}[1]
  Soient $X,Y,Z$ trois ensembles, et $f:X\to Y$, $g:Y\to Z$ des fonctions.
  \begin{enumerate}
  \item On suppose que $g\circ f$ est injective. Que peut-on dire sur $f$ ? Si $g\circ f$ est surjective, que peut-on dire sur $g$ ?
  \item On suppose maintenant que $Z=X$ et que $f\circ g\circ f$ est bijective. Montrer que $f$ et $g$ sont bijectives.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[1]
  Soient $E$ et $F$ deux ensembles et $f : E \mapsto F$ une fonction.  Montrer que $f$ est injective \ssi pour toutes parties $A$ et $A'$ de $E$,
  $$
  f(A\cap A')=f(A)\cap f(A').
  $$
\end{exo}

\begin{exo}[1]
  Soit $(u_n)_{n\in\N}$ une suite réelle telle que $\liminf_{n\to+\infty} u_{n+1}-u_n >0$. Montrer que
  $$
  \liminf_{n\to+\infty}\frac{u_n}{n}>0.
  $$
\end{exo}

\begin{exo}[2]
  Soit $(p_n)_{n\in\N}$ la suite croissante des nombres premiers.
  \begin{enumerate}[wide]
  \item Montrer que $\limsup_{n\to+\infty}p_{n+1}-p_n=+\infty$. 
  \item Montrer que $\liminf_{n\to+\infty}p_{n+1}-p_n=2$. \emph{Note : ceci est la conjecture des nombres premiers jumeaux, du huitième problème de Hilbert. En l'état actuel des choses, on sait qu'il existe une infinité de nombres premiers $p$ tels que $p+2$ soit produit d'au plus deux facteurs premiers.}
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[2]
  Calculer la limite supérieure et inférieure des suites suivantes :
  \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
    \item $\displaystyle u_n=\cos(\pi\sqrt n) \vphantom{\left(1-\frac{1}{n}\right)^n}$
    \item $\displaystyle u_n=n\sin\left(\frac{n^2+1}{n}\frac{\pi}{2}\right)$
    \item $\displaystyle u_n=\left(1-\frac{1}{n}\right)^n$
    \item $\displaystyle u_n=\left(1+\frac{(-1)^n}{n}\right)^n$
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exo}

\begin{exo}[3]
  Soit $(u_n)_{n\in\N}$ une suite réelle telle que $\lim_{n\to+\infty} u_{n+1}-u_n =0$. Montrer que l'ensemble des valeurs d'adhérence de $(u_n)_{n\in\N}$ est un intervalle. En déduire l'ensemble des valeurs d'adhérence de la suite donnée par
  $$
  u_n=\cos(\pi\sqrt n).
  $$
\end{exo}

\begin{exo}[3]
  \begin{enumerate}
  \item Montrer que si $u$ est une suite réelle bornée et qu'elle admet \emph{exactement} une valeur d'adhérence, alors $u$ est convergente. Fournir un contre-exemple lorsque $u$ n'est pas bornée.
  \item Soit $(u_n)_{n\in\N}$ une suite réelle bornée vérifiant
  $$
  \lim_{n\to+\infty}u_n+u_{2n}=0.
  $$
  Montrer que la suite converge vers $0$. \emph{Indication : montrer que si $a$ est une valeur d'adhérence de la suite, alors $-2a$ l'est aussi.}
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[3]
  \emph{(Théorème du point fixe de Knaster-Tarski)} Soit $E$ un ensemble, et $f:\mc P(E)\to\mc P(E)$ une fonction croissante pour l'inclusion, \cad que $A\subset B\implies f(A)\subset f(B)$. Montrer que $f$ admet un point fixe $X=f(X)$. \emph{Grosse indication : considérer la réunion des parties de $E$ incluses dans leur image par $f$.}
\end{exo}

\begin{exo}[3]
  Soit $E$ un ensemble. Montrer que $E$ est infini \ssi pour toute fonction $f$ de $E$ dans lui-même, il existe $A\subset E$ tel que $f(A)=A$. \emph{Indication : dans un sens, penser aux $n$-cycles, et dans l'autre, fixer $x\in E$ et considérer la suite $(f^n(x))_{n\in\N}$.}
\end{exo}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 2017/10/3

\subsection{Khôlle du 3 octobre 2017}

\subsubsection{Programme}
Même programme que la semaine dernière, avec en plus les ensembles dénombrables, et les tribus.


\subsubsection{Questions de cours}
\begin{itemize}
\item Qu'est-ce qu'un ensemble dénombrable ?
\item Dans quels cas une réunion d'ensembles dénombrables est-elle dénombrable ?
\item Donner une condition suffisante sur $f:A\to\N$ pour que $A$ soit au plus dénombrable. Même question avec $f:\N\to A$.
\item Définir une algèbre de partie, une tribu, une topologie.
\item Qu'est-ce que la tribu borélienne ?
\end{itemize}


\subsubsection{Exercices}
\begin{exo}[1]
  Soit $(I_\alpha)_{\alpha\in A}$ une famille d'intervalles réels, ouverts et disjoints deux à deux. Montrer que $A$ est nécessairement au plus dénombrable. En déduire qu'un ouvert $I\subset \R$ admet une quantité au plus dénombrable de composantes connexes.
\end{exo}

\begin{exo}[1]
  Montrer que l'ensemble des fonctions de $\N$ dans lui-même n'est pas dénombrable. 
\end{exo}

\begin{exo}[1]
  Déterminer la tribu engendrée par la famille $\{\{n,n+1,n+2\}, \,n\in\N\}$ dans $X=\N$, puis dans $X=\Z$.
\end{exo}

\begin{exo}[1]
  Soit $X$ un ensemble et $\mc E_1,\mc E_2$ deux sous-ensembles de $\mc P(X)$. Montrer que si $\mc E_1\subset\mc E_2\subset\sigma(\mc E_1)$, alors $\sigma(\mc E_1)=\sigma(\mc E_2)$.
\end{exo}

\begin{exo}[2]
  Soit $A$ un ensemble non vide, et $a$ un élément de $A$. Démontrer si $A$ et $A\backslash\{a\}$ sont équipotents lorsque
  \begin{enumerate}
  \item $A$ est fini ;
  \item $A$ est au moins dénombrable (\emph{indication : commencer par le cas où $A$ est dénombrable.})
  \end{enumerate}
  En déduire que $\left[0,1\right]$ et $\left]0,1\right[$ sont équipotents.
\end{exo}

\begin{exo}[2]
  Soit $f:\left[a,b\right]\to\R$ une fonction croissante. Par monotonicité, $f$ admet une limite à droite et à gauche en tout $x\in\left]a,b\right[$, qu'on note $f(x^-)$ et $f(x^+)$. Montrer que l'ensemble des points de discontinuité de $f$, \cad $\{x\in\left[a,b\right],\,f(x^-)\neq f(x^+)\}$ est au plus dénombrable.
\end{exo}

\begin{exo}[2]
  Soit $X$ un ensemble, et $\mc E\subset \mc P(X)$ une collection quelconque de parties de $X$. Montrer que quel que soit $A\in \sigma(\mc E)$, il existe une sous-collection dénombrable $D\subset \mc E$ telle que $A\in \sigma(D)$. En d'autres termes, il s'agit de montrer que
  $$
  \bigcup_{\substack{D\subset \mc E\\D \text{ dénombrable}}}\sigma(D)=\sigma(\mc E)
  $$
\end{exo}

\begin{exo}[3]
  Soit $A$ un ensemble. Montrer que $A$ et $\mc P(A)$, l'ensemble des parties de $A$, ne sont pas équipotents.
  \emph{Indication : on pourra raisonner par l'absurde et considérer $X=\{x\in A, x\notin f(x)\}$ pour une bijection $f$.}
\end{exo}

\begin{exo}[3]
  (Vu en TD) Un réel $x\in\R$ est dit algébrique s'il est racine d'un polynôme à coefficients rationnels, \cad qu'il existe $P\in\Q[X]$ tel que $P(x)=0$. Montrer que l'ensemble des nombres réels algébriques est dénombrable.
  \emph{Indication : quelles sont les racines de polynômes rationnels de degré $1$ ?}\emph{Indication suivante : montrer que l'ensemble des racines de polynômes de degré au plus $d\in\N$ est dénombrable.}
\end{exo}

\begin{exo}[3]
  Montrer qu'une tribu est soit finie, soit non dénombrable. \emph{Indication : construire une collection dénombrable d'ensembles non vides disjonts.}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 2017/10/9 2017/10/10

\subsection{Khôlle du 9 et 10 octobre 2017}

\subsubsection{Programme}
Grosso modo comme la semaine précédente, avec en plus quelques notions de fonctions mesurables. La définition des mesures a été vue en cours.

\subsubsection{Questions de cours}
\begin{itemize}
\item Qu'est-ce qu'une fonction borélienne ?
\item Donner la définition d'une tribu produit.
\item Donner la définition d'une mesure positive.
\end{itemize}

\begin{exo}[1]
  Soit $(X,\mc M)$ un espace mesurable et $f:X\to\R$ une fonction réelle. Montrer que si pour tout $r\in\Q$, $\{x,\,f(x)\geq r\}$ est mesurable, alors $f$ est mesurable ($\R$ étant muni de la tribu borélienne).
\end{exo}

\begin{exo}[3]
  Soit $X$ un ensemble non dénombrable infini, et soit $\mc M$ la famille de tous les ensembles $E\subset X$ tels que $E$ ou $E^c$ soit au plus dénombrable. On définit alors $\mu:\mc M\to {0,1}$ de la manière suivante : si $E$ est au plus dénombrable, $\mu(E)=0$, et sinon, $\mu(E)=1$. Montrer que $(X,\mc M,\mu)$ est un espace mesuré, et décrire les fonctions mesurables de $(X,\mc M)$ dans $(\R,\mc B(R))$, ainsi que leurs intégrales.
\end{exo}

\begin{exo}[3]
  On considère la suite d'ensembles définie par récurrence de la manière suivante :
  $$
  F_0=\left[0,1\right],\quad F_{n+1}=\frac{F_n}{3}+\frac{F_n+\{2\}}{3}.
  $$
  \begin{enumerate}
  \item Montrer que la suite $(F_n)_{n\in\N}$ est décroissante. On pose $K=\bigcap_{n\geq0}F_n$.
  \item Montrer que $K$ est compact, donc mesurable, et de mesure de Lebesgue nulle.
  \item En utilisant par exemple l'écriture en base $3$ des éléments de $F$, montrer que $F$ est équipotent à $2^\N$, l'ensemble des suites à valeurs dans $\{0,1\}$.
  \end{enumerate}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 2017/10/17

\subsection{Khôlle du 17 octobre 2017}

\subsubsection{Programme}
Fonctions mesurables.
Mesure de Lebesgue, ensemble de Cantor, complétion des mesures.

\subsubsection{Questions de cours}
\begin{itemize}
\item Qu'est-ce que la tribu image par une fonction ? La tribu engendrée ?
\item Définir la tribu produit. Que peut-on dire sur le produit de deux tribus boréliennes ?
\item Rappeler le théorème d'existence de la mesure de Lebesgue sur $\R^d$.
\end{itemize}

\subsubsection{Exercices}


\begin{exo}[1]
  Soient $f,g:X\to\R$ deux fonctions mesurables. Montrer que les ensembles $\{x\in X,\, f(x)=g(x)\}$ et $\{x\in X,\, f(x)<g(x)\}$ sont mesurables.
\end{exo}

\begin{exo}[1]
  Soit $\mu$ la mesure de Lebesgue sur $\R^d$. Montrer que si $A\subset \R^d$ est d'intérieur non vide, alors $\mu(A)>0$. La réciproque est-elle vraie ?
\end{exo}

\begin{exo}[2]
  Soit $f:\R\to\R$ une fonction continue à gauche. Montrer que $f$ est borélienne. \emph{Indication : on peut voir $f$ comme la limite simple de fonctions en escalier, comme par exemple $f_n(x)=f(\left[nx\right]/n)$.} 
\end{exo}

\begin{exo}[3]
  (Théorème d'Egoroff). Soient $(X,\mc M, \mu)$ un espace mesuré fini, $f,\,(f_n)_{n\in\N}$ des fonctions mesurables de $X$ dans $\R$. On suppose que $f_n\to f$ presque partout lorsque $n\to+\infty$. Pour $j\in\N^*$, on définit
  $$
  A_{n,j}=\{x,\,\abs{f(x)-f_n(x)}\geq 1/j\},\quad B_{n,j}=\bigcup_{p\geq n} A_{p,j}.
  $$
  \begin{enumerate}
  \item Montrer les $B_{n,j}$ sont mesurables, et que pour un $j$ fixé, $\lim_{n\to+\infty} \mu(B_{n,j})=0$.
  \item Montrer que pour tout $\eps>0$, il existe $A$ tel que $\mu(A)\leq \eps$ et $f_n\to f$ uniformément sur $X\backslash A$ lorsque $n\to+\infty$. \emph{Indication : on pourra chercher $A$ sous la forme $A=\bigcup_{j\in\N^\amsast}B_{n_j,j}$.}
  \item Donner un contre exemple lorsque $\eps=0$.
  \item Donner un contre exemple lorsque $\mu(X)=+\infty$.
  \end{enumerate}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 2017/10/23


\subsection{Khôlle du 23 octobre 2017}

\subsubsection{Programme}
Tout ce qui a déjà été vu sur les mesures et les tribus, intégrale de Riemann, intégrale de Lebesgue des fonctions étagées

\subsubsection{Questions de cours}
\begin{itemize}
\item Donner la définition d'une fonction étagée mesurable, et son intégrale de Lebesgue contre une mesure $\mu$.
\item Rappeler les propriétés géométriques (invariances ?) et topologiques (régularités ?) de la mesure de Lebesgue sur $\R^d$.
\end{itemize}

\subsubsection{Exercices}

\begin{exo}[1]
  Soit $f:\R\to\R$ une fonction dérivable. Montrer que $f'$ est mesurable.
\end{exo}

\begin{exo}[2]
  Soit $\mu$ la mesure de Lebesgue sur $\R$, et $A$ un borélien tel que $\mu(A)>1$.
  \begin{enumerate}
  \item Montrer que les ensembles $(A-n)\cap\left[0,1\right[$ ne peuvent pas être deux à deux disjoints.
  \item En déduire qu'il existe $a,b\in A$ tels que $a-b\in\N$.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[3]
  Soit $f:X\to \R$ une fonction, et soit $\mc M$ la tribu engendrée par $f$ à partir de $\mc B(\R)$. Montrer que $g:X\to\R$ est $\mc M$-mesurable \ssi il existe une fonction mesurable $h:\R\to\R$ telle que $g=h\circ f$. \emph{Indication : on pourra commencer par prouver le résultat pour les fonctions $g$ étagées.}
\end{exo}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 2017/11/06 2017/11/07


\subsection{Khôlle du 6-7 novembre 2017}

\subsubsection{Programme}
Intégration des fonctions mesurables positives, théorème de Beppo-Levi (convergence monotone)

\subsubsection{Questions de cours}
\begin{itemize}
\item Définir la Riemann-intégrabilité.
\item Définir l'intégrale de Lebesgue d'une fonction $\mu$-mesurable et positive.
\item Énoncer le théorème de Beppo-Levi.
\end{itemize}

\subsubsection{Exercices}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 2017/11/13 2017/11/14


\subsection{Khôlle du 13-14 novembre 2017}

\subsubsection{Programme}
Intégration des fonctions mesurables à valeurs complexes, interversion série intégrale, lemme de Fatou, mesures à densité.

\subsubsection{Questions de cours}
\begin{itemize}
\item Énoncer le lemme de Fatou et celui de Beppo-Levi.
\item Définir l'intégrale de Lebesgue d'une fonction mesurable et positive, puis d'une fonction mesurable à valeurs complexes.

\end{itemize}

\subsubsection{Exercices}

\begin{exo}
  (Autour du lemme de Fatou.) Fournir des exemples de cas d'inégalité stricte dans le lemme de Fatou.

  Soit $(f_n)_{n\in\N}$ une suite de fonctions positives intégrables, dont la suite des intégrales est bornée. On suppose que la suite converge simplement vers $f$, montrer qu'alors $f$ est intégrable elle aussi.
\end{exo}


\begin{exo}[1]
  Soit $(X,\mc M,\mu)$ un espace mesuré, et $f:X\to\C$ tel que pour tout $A\in\mc M$, $\int_A fd\mu =0$. Montrer que $f=0$ $\mu$-presque partout.
\end{exo}

\begin{exo}[1]
  Soit $(X,\mc M,\mu)$ un espace mesuré, $p\geq1$, et $f:X\to\C$ telle que $\int_X\abs f^pd\mu < +\infty$. Montrer que pour tout $t>0$, on a :
  $$
  \mu(\{ x\in X,\, \abs{f(x})\geq t\}) \leq \frac{1}{t^p}\int_X\abs f^pd\mu.
  $$
\end{exo}

\begin{exo}[1]
  Soit une suite $(f_n)_{n\in\N}$ décroissante de fonctions réelles mesurables et positives. Montrer qu'elle admet une limite simple $f$ mesurable, et que, en supposant que $\int_X f_0d\mu<+\infty$,
  $$
  \lim_{n\to\infty}\int_X f_nd\mu=\int_X fd\mu.
  $$
  Montrer que si $\int_X f_0d\mu=+\infty$, alors la conclusion n'est plus forcément vraie.
\end{exo}

\begin{exo}[2]
  (Théorème de continuité.) Soit $f:X\to\R$ une fonction intégrable par rapport à $\mu$. Montrer que pour tout $\eps>0$, il existe $\delta>0$ tel que
  $$
  \mu(A)<\delta \implies \int_A \abs fd\mu <\eps.
  $$
  \emph{Indication : on pourra commencer par le cas où $f$ est bornée. Ensuite, considérer, pour $M>0$, $X_M=\{x,\,\abs{f(x)}\leq M\}$, et écrire $A=(A\cap X_M)\cup(A\cap X_M^c)$.}
\end{exo}


\begin{exo}[2]
  Soit une suite $(f_n)_{n\in\N}$ de fonctions mesurables et positives. On suppose qu'elle converge simplement vers $f$, et que $\lim_{n\to+\infty}\int_Xf_nd\mu=\int_X fd\mu.$ Montrer que
  $$
  \lim_{n\to+\infty} \int_X\abs{f_n-f}d\mu=0.
  $$
  \emph{Indication : on pourra utiliser le fait que $2\min(a,b)=a+b-\abs{a-b}$, et le lemme de Fatou.}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 2017/11/20


\subsection{Khôlle du 20 novembre 2017}

\subsubsection{Programme}
Convergence dominée ; mesure image, théorème de transfert.

\subsubsection{Questions de cours}
\begin{itemize}
\item Énoncer le théorème de convergence dominée.
\item Définir une mesure image, et énoncer le théorème de transfert.

\end{itemize}

\subsubsection{Exercices}

\begin{exo}[2]
  Soit $f:X\to\R\cup\{+\infty\}$ une fonction $\mu$-intégrable. Discuter, en fonction du paramètre $\alpha>0$, de
  $$
  \lim_{n\to+\infty}\int_Xn\ln\left(1+\left(\frac{f}{n}\right)^\alpha\right)d\mu.
  $$
  \emph{Indication : montrer que si $\alpha\geq1$, alors $\ln(1+x^\alpha)\leq\alpha x$.}
\end{exo}


\begin{exo}[2]
  \begin{enumerate}
  \item  (Théorème de continuité.) Soit $X$ un espace mesuré, $Y$ un espace topologique, et $f:X\times Y\to \R$ une fonction vérifiant
    \begin{itemize}
    \item pour tout $x\in X$, la fonction $y\mapsto f(x,y)$ est continue ;
    \item pour tout $y\in Y$, la fonction $x\mapsto f(x,y)$ est mesurable ;
    \item il existe $h:X\to\R_+$ intégrable telle que pour tout $(x,y)\in X\times Y$, $\abs{f(x,y)}\leq h(x)$.
    \end{itemize}
    Montrer que sous ces hypothèses, $y\mapsto \int_X f(x,y)dx$ est continue.
  \item Application : montrer que la fonction
  $$
  F(y)=\int_0^1\frac{1}{x^3+y^2}d x
  $$
  est continue sur $\left]0,+\infty\right[$
  \end{enumerate}
\end{exo}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 2017/11/27 2017/11/28


\subsection{Khôlle du 27-28 novembre 2017}

\subsubsection{Programme}
Probabilités, loi d'une variable aléatoire ; intégrales de Riemann généralisées, séries numériques et mesure de comptage ; continuité et dérivabilité d'une intégrale à paramètre, intégrales multiples.

\subsubsection{Questions de cours}
\begin{itemize}
\item Énoncer le théorème de continuité sous le signe intégrale.
\item Théorème de Tonelli (pour les fonctions à valeurs dans $\left[0,+\infty\right]$) ? Théorème de Fubini (pour les fonctions à valeurs complexes) ?
\item Donner la définition d'une variable aléatoire et de sa loi.

\end{itemize}

\subsubsection{Exercices}

\begin{exo}[1]
  Soit $f:\left[0,1\right]\to\R$ une fonction continue. Étudier la limite de
  $$
  \int_0^1 f(t^n)dt
  $$
  lorsque $n\to+\infty$. Que dire du cas où $f$ est seulement supposée continue en $0$ et intégrable ?
\end{exo}

\begin{exo}[1]
  Soit $f:\R_+\to\C$ une fonction continue qui converge vers $l\in\C$ en $+\infty$. Étudier la limite de la suite suivante, définie pour $n\in\N^\amsast$ :
  $$
  u_n=\frac{1}{n}\int_0^n f(t)dt.
  $$
\end{exo}

\begin{exo}[2]
  Soit $f:\N\to \R_+$ une fonction intégrable pour la mesure de comptage $\mu$,, et soit $\sigma$ une bijection de $\N$ dans lui-même. Montrer qu'alors
  $$
  \int_\N fd\mu = \int_\N f\circ\sigma d\mu.
  $$
\end{exo}

\begin{exo}[2]
  On considère la fonction suivante, pour $x\in\R$ :
  $$
  F(x)=\int_{\R_+}\frac{\sin(xt)}{t}e^{-t}dt.
  $$
  \begin{enumerate}
  \item Montrer que $F$ est bien définie sur $\R$, et y est de classe $C^1$.
  \item Calculer $F'(x)$, et en déduire une expression de $F(x)$.
  \end{enumerate}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 2017/12/12

\subsection{Khôlle du 12 décembre 2017}

\subsubsection{Programme}
Intégrales multiples, changements de variables. Espaces $L^p$, inégalité de Hölder, Cauchy-Schwarz, Minkowski.

\subsubsection{Questions de cours}
\begin{itemize}
\item Énoncer le théorème de changement de variables.
\item Lorsque $u$ est un endomorphisme de $\R^d$, $A$ un borélien, que dire de $\lambda_d(u(A))$ ? Donner une idée de preuve.
\item Définir les espaces $L^p$.
\end{itemize}

\subsubsection{Exercices}

\begin{exo}[2]
  On considère la fonction $f:\Omega=\left]0,1\right[^2\to\R$ définie par
      $$
      f(x,y)=\frac{x^2-y^2}{(x^2+y^2)^2}.
      $$
      \begin{enumerate}
      \item Montrer que pour tout $(x,y)\in\Omega$,
	$$
	f(x,y)=\frac{\partial^2}{\partial x\partial y}\arctan\left(\frac{x}{y}\right)=\frac{\partial^2}{\partial y\partial x}\arctan\left(\frac{x}{y}\right).
	$$
      \item Calculer les intégrales itérées $\int_0^1\left(\int_0^1 f(x,y)dx\right)dy$ et $\int_0^1\left(\int_0^1 f(x,y)dy\right)dx$. La fonction $f$ est-elle intégrable sur $\Omega$ ?
      \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[2]
  Calculer $I=\int_\R e^{-x^2}d\lambda(x)$. \emph{Indication : montrer que $\int_{\R^2} e^{-x^2-y^2}d\lambda(x,y) = I^2$ et effectuer un changement de variable.}
\end{exo}

\begin{exo}[2]
  Soit $\mu$ une mesure de probabilité sur $\R$, et soient $f,g:\R\to\R$ deux fonctions monotones de même sens telles que $f,g,fg\in L^1(\R,\mu)$. Montrer qu'alors
  $$
  \int_\R fgd\mu \geq \left(\int_\R fd\mu\right)\left(\int_\R gd\mu\right).
  $$
  \emph{Indication : considérer la fonction $F(x,y)=(f(x)-f(y))(g(x)-g(y))$.}
\end{exo}

\begin{exo}[2]
  \begin{enumerate}
  \item Soit $x\geq0$. Montrer que $\lfloor x \rfloor=\sum_{n\geq1}\chi_{\left[n,+\infty\right[}(x).$
    \item En déduire que pour toute fonction mesurable et posiive $f:E\to\R_+$,
      $$
      \int\lfloor f \rfloor d\mu = \sum_{n \geq 1}\mu(\{x\in E, f(x)\geq n\}).
      $$
    \item Montrer que si $f$ est intégrable, alors $\sum_{n \geq 1}\mu(\{x\in E, f(x)\geq n\})< +\infty$. La réciproque est-elle vraie ? Trouver une condition nécessaire et suffisante sur $\mu$ pour qu'elle le soit.
  \end{enumerate}
\end{exo}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\clearpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
